\chapter{Medición del área de los poros de la lámina cribosa}
\section{Problema}
En el curso de la investigación que se está llevando a cabo
actualmente sobre el \emph{\gls{glaucoma}} y las causas que lo
provocan, se ha detectado una posible relación con la aparición y
tamaño de los poros de la lámina cribosa en la
\emph{\gls{papila-optica}} o cabeza del nervio óptico. \\
La \emph{\gls{papila-optica}} o \emph{disco óptico} es el punto donde
el nervio óptico entra en el globo ocular. Tiene la forma de un
pequeño disco rosado de aproximadamente $2 \times 1.5$ milímetros y
está situado en la parte posterior del globo ocular. Hasta hace
relativamente poco no se sabía mucho de ella debido a las carencias
tecnológicas. Gracias a las \gls{tco}, se han podido conseguir datos
con cierta precisión, entre los que se encuentra el objeto de este
estudio: unos poros de los que se cree que puedan estar
relacionados con la evolución del \emph{\gls{glaucoma}}.\\
% Hay que añadir cómo se generan las imágenes

\section{Objetivos}
El objetivo principal de esta parte de la investigación implica
encontrar automáticamente, mediante algoritmos de visión
computerizada, los poros del disco óptico para medirlos y, en la
medida de lo posible, establecer una correlación entre su tamaño, la
cantidad, la posición o la forma y el estado evolutivo del
\emph{\gls{glaucoma}}, siendo este procedimiento supervisado por
personal médico.
\begin{itemize}
\item Detección de los poros de la papila así como también de la mayor
  cantidad posible de sus propiedades: área, coordenadas,
  distribución, etc.
\end{itemize}

\section{Estudio}
Al ser un estudio pionero, lo primero que se procedió a realizar fue
un análisis previo de viabilidad de las \gls{tco} obtenidas. El
principal problema encontrado es la dificultad de enfoque de la papila
que provoca que las imágenes sean totalmente distintas por cada
paciente debido a que no todos los pacientes toleran de igual manera
el tiempo de exposición durante el proceso de exploración. Sin
embargo, con el enfoque adecuado, si es viable proceder a estudiar los
poros aunque no se ha encontrado todavía una forma clara de
estandarizar el proceso a todos los pacientes hasta que se consiga
reducir el tiempo de exploración. Una vez demostrado la viabilidad de
las \gls{tco} que produce la máquina, se procedió a
realizar el estudio.\\
El principal problema, a pesar de todas las técnicas y tiempo
dedicados en su solución, es la dificultad del enfoque de los poros
así como el desconocimiento en la reducción de detección de falsos
poros mediante la aplicación de manera genérica de algoritmos de
búsqueda de zonas de interés\deftecnica{tecnica:blobs} que impliquen
aprendizaje máquina. Aún así, se tuvo muy en cuenta durante todo el
proceso la utilización y el análisis de resultados del algoritmo
\emph{\gls{ORB}~\citep*{orb-bib}}
\begin{enumerate}
\item Se realiza una búsqueda de los poros mediante la técnica
  \emph{findBlobs} de \emph{SimpleCV} con área máxima de $150$
  píxeles.
\end{enumerate}

\section{Algoritmo propuesto}
Esta sección se deja vacía por la ausencia de una propuesta propia
debido a la imposibilidad explicada en la sección anterior de mejorar
las ya existentes técnicas. Sin embargo, se proporciona descrito en
profundidad el código concreto de la biblioteca usada para tal efecto.
