\chapter{Introducción}
\section{Problema}
Este proyecto nace de la necesidad de mejorar y automatizar el estudio
de imágenes en el campo de la medicina, con el fin de aumentar la
precisión del diagnóstico y agilizarlo. En ocasiones, los aparatos que
realizan estas imágenes carecen de características necesarias para los
médicos o de facilidades para realizar un seguimiento de la evolución
de un paciente en base a su historial.\\
Este proyecto se ha centrado en el estudio de imágenes de \gls{tco}
para realizar el seguimiento de dos enfermedades: la
\emph{\gls{uveitis}} y el \emph{\gls{glaucoma}}. Para ello se ha
contado con la colaboración de oftalmólogos del \emph{Hospital
  Universitario 12 de Octubre}.

\section{Objetivos}
Los objetivos médicos están muy claros para el equipo de oftalmólogos
con el que colaboramos. Tanto es así, que no tuvieron problema en
indicar a mano sobre una imagen los datos que necesitarían que los
programas que gestionan las \gls{tco} identificaran.  A partir de
estos requisitos, se definieron los siguientes objetivos para nuestro
proyecto:
\begin{itemize}
\item Obtener imágenes tan fieles como sea posible a las marcadas
  manualmente.
\item Conseguir automatizar dicho proceso o, al menos,
  facilitarlo para poder realizarlo en el menor número de pasos posible.
\item Proporcionar los conocimientos obtenidos de los programas, datos y
  medidas para mejorar el entendimiento tanto de las \gls{tco}
  como de las enfermedades estudiadas.
\item Romper con la dependencia del software de la máquina de \gls{tco}
  imposible de estudiar, mejorar y adaptar por derechos de autor y
  patentes a los problemas planteados por los oftalmólogos en sus
  estudios.
\item Aprender a desenvolvernos en un entorno ajeno a la informática
  con una gran cantidad de técnicas desconocidas, tratando de alcanzar
  resultados útiles y aplicables en el mundo de la medicina.
\item Comprender el problema en su totalidad, los objetivos y todas
  las soluciones propuestas. Así, en un futuro, se podrían proponer
  mejoras, aventurarse con nuevos problemas y desarrollar técnicas más
  complejas para alcanzar objetivos todavía más ambiciosos.
\end{itemize}
